import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const chirurgia: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "W przypadku gruczolakoraka zlokalizowanego w esicy możliwe jest wykonanie:",
    "answer": "wszystkich wymienionych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent przetransportowany na szpitalną Izbę Przyjęć w złym stanie ogólnym. Zgłasza dolegliwości bólowe za mostkiem, wysoko gorączkuje. W badaniu przedmiotowym wyczuwalne trzeszczenie skóry na szyi. W wywiadzie zaawansowany rak przełyku. W badaniu CT klatki piersiowej wykazano obecność powietrza w śródpiersiu, wyciek kontrastu w piersiowym odcinku przełyku oraz wysięk płynu w prawej jamie opłucnej. Jakie postępowanie chirurgiczne należy wykonać w tym przypadku?",
    "answer": "implantacja stentu powlekanego samorozprężalnego z ewentualnym drenażem prawej jamy opłucnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "II stopień w klasyfikacji powikłań zapalenia uchyłków jelita grubego wg Hinchey’a oznacza:",
    "answer": "zapalenie uchyłków z wytworzeniem ropnia odległego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "25-letnia kobieta w samobadaniu piersi wykryła guzek piersi prawej wielkości około 2cm x1cm znajdujący się w górnym bocznym kwadrancie, który zweryfikowano w biopsji jako rak przewodowy sutka. W związku ze spływem chłonki drogą Rotha u pacjentki można spodziewać się przerzutów w węzłach chłonnych:",
    "answer": "drugiego i trzeciego piętra węzłów pachowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do wtórnych zapaleń otrzewnej nie zalicza się:",
    "answer": "ziarniniakowego zapalenia otrzewnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do leczenia operacyjnego tętniaka aorty brzusznej jest:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,C.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bezwzględnym wskazaniem do leczenia operacyjnego ostrego zapalenia trzustki nie jest:",
    "answer": "brak poprawy po leczeniu zachowawczym.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie przetok tchawiczo-przełykowych będących patologicznym połączeniem światła tchawicy i przełyku przez kanał pokryty nabłonkiem jest bardzo trudne i związane z licznymi niepowodzeniami. Wskaż metody stosowane w leczeniu przetok tchawiczo-przełykowych: 1) założenie zgłębnika do żołądka lub jelita i prowadzenie żywienia dojelitowego; 2) założenie stałego samorozprężalnego stentu przełykowego; 3) założenie czasowego stentu samorozprężalnego do tchawicy i przełyku; 4) próby zamknięcia kanału przetoki za pomocą powtarzalnych ablacji, klejów biologicznych i obliteracji; 5) wycięcie przetoki z odcinkową resekcją tchawicy i pierwotnym szyciem przełyku ze wzmocnieniem uszypułowanym płatem tkankowym z sąsiedztwa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną niedrożności mechanicznej dolnego odcinka przewodu pokarmowego jest/są:",
    "answer": "zrosty otrzewnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół ciasnoty wewnątrzbrzusznej nie powstaje na skutek:",
    "answer": "braku odpływu moczu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Otyłość olbrzymia jest istotnym czynnikiem rozwoju raka:",
    "answer": "jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "27-letnia, nielecząca się przewlekle pacjentka została przywieziona do SOR z powodu zasłabnięcia i silnego bólu brzucha od 30 minut. CTK 80/60 mmHg, HR: 105 u/min. W badaniach krwi Hb: 12,5 g/dl, Hct: 41,5%, PLT: 251 tys/mm , Na: 135 mmol/l, K: 4,5 mmol/l, amylaza: 463 U/l, bilirubina całkowita: 0,7 mg/dl, β-hCG: 1,15 mIU/ml. W USG FAST ślad płynu okołośledzionowo i w zatoce Douglasa. Wskaż najbardziej prawdopodobną przyczynę bólu brzucha u tej pacjentki:",
    "answer": "ostre zapalenie trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące rodzinnej polipowatości gruczolakowatej (FAP):",
    "answer": "jedynym leczeniem chirurgicznym jest proktokolektomia z końcową ileostomią.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do wczesnych powikłań po zabiegach naczyniowych rozpoznawanych w USG należy:",
    "answer": "krwiak zaotrzewnowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitala został przyjęty 57-letni mężczyzna z objawami ostrego zapalenia trzustki. W wywiadzie brak cech kamicy pęcherzyka żółciowego, ale dzień przed przyjęciem nadużywał alkoholu. W badaniach laboratoryjnych przy przyjęciu: Hct 46%, WBC 16 300/mm , glukoza 189 mg/dl, LDH 279 j.m/l, AspAT 193 j.m/l, Ca w surowicy 1,95 mmol/l, mocznik 1,50 mmol/l, PaO 67 mmHg. W trzeciej dobie hospitalizacji: Hct 40%, WBC 13 500/mm , glukoza 163 mg/dl, LDH 183 j.m/l, AspAT 170 j.m/l, Ca w surowicy 1,85 mmol/l, mocznik 1,73 mmol/l, PaO 57 mmHg. U powyższego pacjenta posługując się skalą Ransona można stwierdzić:",
    "answer": "przy przyjęciu postać ciężką OZT, w trzeciej dobie postać ciężką OZT.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "I stopień klasyfikacji uszkodzeń dróg żółciowych według Bismutha oznacza uszkodzenie:",
    "answer": "przewodu wątrobowego wspólnego w odległości > 2 cm od ostrogi.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną przetok jelitowych jest, są:",
    "answer": "powikłanie pooperacyjne.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przepuklin brzusznych wewnętrznych nie zalicza się przepukliny:",
    "answer": "lędźwiowej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem nagłym do zabiegu operacyjnego w chorobie Crohna jest:",
    "answer": "ropień okołoodbytowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą bezpośrednią przyczyną ostrego zapalenia otrzewnej jest:",
    "answer": "perforacja przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Względne przeciwwskazanie do leczenia oszczędzającego w raku piersi stanowi:",
    "answer": "obustronny jednoczesny rak piersi.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną niedrożności dolnego odcinka przewodu pokarmowego jest/są:",
    "answer": "zrosty wewnątrzotrzewnowe.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące uchyłków przewodu pokarmowego:",
    "answer": "uchyłek Meckela to wrodzony i prawdziwy uchyłek jelita krętego znajdujący się na krezkowym brzegu jelita, może mieć długość nawet 15 cm.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy kliniczne związane z uchyłkiem Zenker’a obejmują:",
    "answer": "utrudnione połykanie, zachłystywanie się, niedrożność czynnościową.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najbardziej znane koncepcje dotyczące powstawania żylaków wiążą ich genezę z:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazania do zastosowania całkowitego żywienia pozajelitowego obejmują:\n1) przedłużającą się niedrożność porażenną jelit;\n2) sepsę z ogniskiem zakażenia w jamie brzusznej;\n3) przetokę proksymalnego odcinka jelita cienkiego o dużym wydzielaniu;\n4) konieczność zaspokojenia zwiększonych potrzeb metabolicznych po ciężkim urazie;\n5) porażenie rzekomoopuszkowe;\n6) śpiączkę wskutek krwawienia podpajęczynówkowego;\n7) izolowane odmrożenia palców kończyn dolnych.",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Profilaktyka przeciwzakrzepowa nie obejmuje:",
    "answer": "ograniczania podaży płynów.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż właściwe elementy postępowania w przypadku chorego z zażółconą skórą, który zgłosił się do poradni chirurgicznej:\n1) badania laboratoryjne: bilirubiny, fosfatazy alkalicznej, ALAT, ASPAT, GGTP;\n2) USG jamy brzusznej;\n3) skierowanie do szpitala w celu wykonania endoskopowej wstecznej cholangiopankreatografii;\n4) skierowanie do pracowni badań obrazowych w celu wykonania cholangio-NMR.",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "36-letnia kobieta, potrącona przez samochód, trafiła na Szpitalny Oddział Ratunkowy z rozwijającym się wstrząsem krwotocznym. W wykonanym USG w algorytmie FAST stwierdzono znaczną ilość wolnego płynu w jamie otrzewnowej. CTK: nieoznaczalne, HR: 134 u/min. Na SOR rozpoczęto przetaczanie 4 jednostek krwi 0 Rh minus (-). Pacjentkę zakwalifikowano do pilnej laparotomii. W trakcie zabiegu przetoczono kolejne 4 jednostki koncentratu krwinek czerwonych oraz 4 jednostki świeżo mrożonego osocza. Powikłaniem takiego postępowania może być: 1) małopłytkowość; 2) koagulopatia; 3) hipokalcemia; 4) hiperkalcemia; 5) hipokaliemia; 6) hiperkaliemia; 7) hipotermia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5,6,7.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą, bezpośrednią przyczyną ostrego zapalenia otrzewnej jest:",
    "answer": "perforacja przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zabieg przecięcia mięśniówki przełyku wraz z mięśniem zwieracza dolnego przełyku wykonuje się u chorych z:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi C,D.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "54-letnia chora zgłosiła się do SOR z powodu wystąpienia krwistego stolca. W badaniu fizykalnym stwierdzono: kontakt słowny zachowany, apatia, tachykardia 120/min, ciśnienie tętnicze 90/60 mmHg, bladość powłok, powłoki jamy brzusznej w poziomie łuków żebrowych, brzuch miękki w palpacji bez objawów otrzewnowych, perystaltyka przyśpieszona, w badaniu per rectum świeża krew. W badaniach laboratoryjnych WBC 17 tys./mm , RBC 2,9 mln/mm , HGB 8,7 g/dl, PLT 60 tys./mm , APTT 40 s, INR 1,9. Dodatkowo w wywiadzie chora podaje stan po przebytej infekcji WZW typu B kilka lat wcześniej. Wskaż prawdziwe stwierdzenia:\n1) w pierwszej kolejności należy włączyć leczenie płynami infuzyjnymi oraz preparatami krwiopochodnymi w celu opanowania wstrząsu oligowolemicznego;\n2) należy wykonać kolonoskopię z uwagi na najbardziej prawdopodobny punkt wyjścia krwawienia z dolnego odcinka przewodu pokarmowego;\n3) należy wykonać w krótkim odstępie czasu kontrolne badania krwi w celu zdiagnozowania czynnego krwawienia;\n4) wskazane jest wykonanie gastroskopii w trybie pilnym;\n5) założenie sondy do żołądka w celu oceny treści żołądkowej umożliwi postawienie prawidłowego rozpoznania i podjęcie właściwego leczenia.",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wrzodziejące zapalenie jelita grubego jest chorobą leczoną chirurgicznie. Złotym standardem w leczeniu planowym jest:",
    "answer": "proktokolektomia odtwórcza z ileostomią pętlową.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pozawęzłowy chłoniak najczęściej lokalizuje się w:",
    "answer": "żołądku.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące chirurgii śledziony:",
    "answer": "ryzyko piorunującej sepsy po wycięciu śledziony jest największe w przypadku wykonywania zabiegu ze wskazań hematologicznych u osób starszych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do oddziału chirurgicznego zostaje przyjęty pacjent z oparzeniami termicznymi II stopnia przedniej powierzchni klatki piersiowej oraz obu kończyn górnych. Oblicz powierzchnię oparzeń zgodnie z regułą dziewiątek oraz objętość płynów konieczną do przetoczenia pacjentowi w ciągu 24 h zgodnie z regułą Parkland:",
    "answer": "powierzchnia oparzeń wynosi 27%, objętości płynów nie można określić ze względu na brak informacji o masie ciała pacjenta.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłosił się 35-letni pacjent z silnymi dolegliwościami bólowymi w nadbrzuszu. Objawy utrzymują się od kilkunastu godzin. W badaniach laboratoryjnych: podwyższone stężenie WBC, CRP, bilirubiny, zmniejszone stężenie jonów wapnia, podwyższona aktywność aminotransferaz, amylazy, lipazy, LDH, GGTP i fosfatazy alkalicznej. W USG jamy brzusznej stwierdzono poszerzenie wewnątrzwątrobowych dróg żółciowych oraz zatarcie struktury trzustki. Właściwym postępowaniem będzie:",
    "answer": "rozpoznanie ostrego zapalenia trzustki na tle kamicy przewodu żółciowego wspólnego, przygotowanie pacjenta do ECPW.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Laparoskopową alloplastykę przepukliny pachwinowej zalicza się do:",
    "answer": "operacji endoskopowych - beznapięciowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą, bezpośrednią przyczyną ostrego zapalenia otrzewnej jest:",
    "answer": "perforacja przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną krwawienia z górnego odcinka przewodu pokarmowego jest:",
    "answer": "choroba wrzodowa.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym powikłaniem po operacji tarczycy jest:",
    "answer": "pooperacyjna hipokalcemia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji TNM raka jelita grubego cecha T1 oznacza naciekanie:",
    "answer": "błony podśluzowej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Typ IV choroby Takayasu charakteryzuje się zmianami zapalnymi w:",
    "answer": "tętnicy płucnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka trzustki: 1) laparoskopia jest przeciwwskazana w leczeniu operacyjnym; 2) żółtaczka może być jednym z pierwszych objawów i może świadczyć o ucisku na drogi żółciowe; 3) najczęstszą lokalizacją jest głowa trzustki; 4) wyleczalność szacuje się na poziomie 50%; 5) częściej chorują kobiety. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Łuk Riolana stanowi połączenie:",
    "answer": "tętnicy okrężniczej środkowej z tętnicą okrężniczą lewą.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas resekcji żołądka sposobem Billroth I rekonstrukcja przewodu pokarmowego jest wykonywana z zespoleniem pomiędzy:",
    "answer": "żołądkiem i dwunastnicą.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym guzem neuroendokrynnym trzustki jest:",
    "answer": "insulinoma.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "52-letnia otyła kobieta zgłosiła się do ginekologa z powodu okresowego krwawienia z dróg rodnych. W czasie wykonywania przezbrzusznego USG przypadkowo stwierdzono 2,5 cm złóg w pęcherzyku żółciowym. Z wywiadu wynika, że kobieta nie wiedziała, że choruje na kamicę pęcherzyka żółciowego i nie miała dotychczas żadnych objawów, które mogłyby sugerować tą chorobę. Właściwym postępowaniem będzie:",
    "answer": "uspokojenie pacjentki i zalecenie obserwacji.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące uchyłku Meckela:",
    "answer": "zaleca się usuwanie uchyłku Meckela przy rozlanym zapaleniu otrzewnej wywołanym inną przyczyną.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące niedrożności jelit:",
    "answer": "stosunkowo słabe, falowe bóle, głównie w śródbrzuszu i okolicy lędźwiowej, obserwuje się w niedrożności spowodowanej ostrym niedokrwieniem jelita.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn odwodnienia hipertonicznego nie zalicza się:",
    "answer": "hipowentylacji.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zator tętniczy najczęściej występuje w:",
    "answer": "miejscu odejścia tętnicy głębokiej uda.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną przewlekłego krwawienia do dolnego odcinka przewodu pokarmowego jest/są:",
    "answer": "żylaki odbytu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Standardem leczenia choroby wrzodowej żołądka jest:",
    "answer": "leczenie farmakologiczne.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych objawów tzw. „ostrego brzucha” nie zalicza się:",
    "answer": "wzmożonych ruchów perystaltycznych, tzw. „burza nad brzuchem”.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas zabiegu polegającego na wycięciu prawego płata wątroby, przez źle wykonane cięcie doszło do uszkodzenia zagięcia wątrobowego okrężnicy z perforacją jego ściany i wydostaniem się treści pokarmowej do jamy otrzewnej. Jak klasyfikuje się taką ranę?",
    "answer": "rana skażona.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące triady Charcota:",
    "answer": "charakteryzuje się bólem w nadbrzuszu, żółtaczką, nawracającymi gorączkami i dreszczami.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące raka brodawki Vatera:",
    "answer": "odsetek zabiegów resekcyjnych w przypadku raka brodawki Vatera jest istotnie niższy niż w raku głowy trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku torbieli trzustki wykonanie operacji chirurgicznej należy rozważać jeśli: 1) jest to torbiel rzekoma; 2) wykazano w badaniach RM (rezonans magnetyczny) oraz endoskopowej cholangiopankreatografii wstecznej (ECPW) połączenie z przewodem Wirsunga; 3) wystąpiły powikłania (zakażenie, krwawienie); 4) średnica torbieli jest większa niż 6 cm. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z objawów klinicznych jest wskazaniem do pilnego leczenia operacyjnego w chorobie Leśniowskiego-Crohna?",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi B,C.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na częstość powikłań pooperacyjnych po leczeniu chirurgicznym perforacji wrzodu trawiennego podstawowy wpływ ma:",
    "answer": "czas od wystąpienia objawów perforacji do momentu zabiegu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tereny endemicznego niedoboru jodu charakteryzują się zwiększoną częstością występowania raka:",
    "answer": "pęcherzykowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Późnym objawem ostrego niedokrwienia kończyny jest:",
    "answer": "obrzęk.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną zespołu krótkiego jelita może być:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i B.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Trzeci stopień (ASA 3) w klasyfikacji ryzyka znieczulenia Amerykańskiego Towarzystwa Anestezjologicznego oznacza:",
    "answer": "pacjenta z ciężką chorobą systemową wyrównanego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Niepowikłana choroba uchyłkowa jelita grubego wymaga:",
    "answer": "leczenia ambulatoryjnego z zastosowaniem diety bogatobłonnikowej, ryfaksyminy i leków rozkurczowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent z niewyrównaną cukrzycą i kwasicą ketonową znacznego stopnia skarży się na silny ból brzucha, nudności i wymioty. W badaniu fizykalnym nie stwierdza się jednak ewidentnych objawów zapalenia otrzewnej. W pierwszej kolejności u tego pacjenta powinno się:",
    "answer": "wykonać właściwie nawodnienie i wyrównać metabolicznie.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych dostępów do przewodu pokarmowego mogą być stosowane w leczeniu żywieniowym?",
    "answer": "zgłębnik nosowo-żołądkowy, gastrostomia, jejunostomia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podwyższone ryzyko powikłań okołooperacyjnych występuje u chorych: 1) otyłych; 2) w wieku poniżej 30 lat; 3) z chorobą wieńcową; 4) z cukrzycą; 5) zaklasyfikowanych do grupy ASA I wg Amerykańskiego Towarzystwa Anestezjologicznego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące częstości występowania przepuklin:",
    "answer": "najczęściej spotyka się przepukliny pachwinowe skośne, rzadziej pachwinowe proste, najrzadziej udowe; przepukliny pachwinowe występują częściej u mężczyzn.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeciwwskazaniem do wykonania zabiegu operacyjnego metodą laparoskopową są: 1) przebyty zabieg operacyjny; 2) pęknięcie wrzodu trawiennego żołądka; 3) niewydolność krążeniowo-oddechowa; 4) zabieg operacyjny z powodu choroby nowotworowej; 5) zaburzenia krzepnięcia krwi; 6) brak zgody pacjenta na taki zabieg. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,5,6.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszą przyczyną prowadzącą do wystąpienia zespołu krótkiego jelita jest:",
    "answer": "zator tętnic krezkowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące epidemiologii raka trzustki:",
    "answer": "najczęściej guz rozwija się w trzonie trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół zwiększonego ciśnienia śródbrzusznego nie prowadzi do:",
    "answer": "spadku ciśnienia śródczaszkowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaka jest najczęstsza pozajelitowa przyczyna niedrożności mechanicznej jelita cienkiego u dorosłych w krajach rozwiniętych?",
    "answer": "zrosty.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną wystąpienia objawów niedrożności jelit może być:",
    "answer": "każde z wyżej wymienionych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyczyną niedrożności porażennej może być:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z poniższych cech nie przemawia za rozwojem czerniaka ze znamienia barwnikowego?",
    "answer": "równomierny rozkład barwnika w przebarwieniu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza zgłosił się 42-letni mężczyzna, skarżący się na spadek masy ciała - 15 kg w ciągu 3 miesięcy, biegunki, zwiększone wydalanie moczu, nawracające infekcje dróg moczowych oraz nawracające zapalenie błony śluzowej jamy ustnej. W wykonanym USG brzucha uwidoczniono guza głowy trzustki. Pod kontrolą endoskopowej ultrasonografii wykonano biopsję guza. Najbardziej prawdopodobnym wynikiem biopsji będzie:",
    "answer": "nowotwór neuroendokrynny trzustki - glukagonoma.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy takie jak: przyśpieszony i niemiarowy oddech, wyprostne reakcje kończyn na bodźce zewnętrzne, obustronny objaw Babińskiego, upośledzenie reakcji źrenic na światło, wzrost ciśnienia tętniczego i przyśpieszenie tętna oraz wzmożone pocenie wskazują na stłuczenie:",
    "answer": "pnia mózgu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Maści zawierające nitroglicerynę znajdują zastosowanie w proktologii. W której z wymienionych chorób?",
    "answer": "szczelinie odbytu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do oddziału chirurgicznego został przyjęty pacjent o masie ciała 100 kg z oparzeniami termicznymi III stopnia przedniej powierzchni klatki piersiowej, brzucha oraz krocza. Oblicz powierzchnię oparzeń zgodnie z regułą dziewiątek oraz objętość płynów konieczną do przetoczenia pacjentowi w ciągu 24 h zgodnie z regułą Parkland.",
    "answer": "powierzchnia oparzeń wynosi 19%, objętość płynów do przetoczenia w ciągu pierwszych 24 h wynosi 7600 ml.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące raka trzustki:",
    "answer": "ponad 95% przypadków raka trzustki stanowi rak przewodowy, najczęściej zlokalizowany w obrębie trzonu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka żołądka:",
    "answer": "zakażenie Helicobacter pylori pięciokrotnie zwiększa ryzyko zachorowania.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do ambulatorium chirurgicznego został skierowany chory z powodu guzów: prawego nadnercza o średnicy 4,8 cm oraz lewego nadnercza o średnicy 2,1 cm (w badaniu TK j. brzusznej - obraz gruczolaków). Badania laboratoryjne wykluczyły czynność hormonalną guzów. Postępowaniem z wyboru u tego chorego będzie:",
    "answer": "adrenalektomia prawostronna.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn hiperamylazemii należą: 1) ostre zapalenie trzustki; 2) perforacja wrzodu trawiennego; 3) złamanie nasady dalszej kości promieniowej; 4) pęknięta ciąża pozamaciczna; 5) niewydolność nerek; 6) zapalenie pęcherza moczowego; 7) ostre zapalenie wyrostka robaczkowego; 8) zanokcica palucha stopy prawej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5,7.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji zmian krwawiących stopień II według Forresta oznacza:",
    "answer": "niedawno przebyte krwawienie.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji TNM raka jelita grubego cecha T4 oznacza naciekanie:",
    "answer": "sąsiednich narządów.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "70-letni pacjent zgłosił się do lekarza POZ z powodu nawracających krwawień z dolnego odcinka przewodu pokarmowego. W wywiadzie pacjent zgłasza zwykle prawidłowe wypróżnienia, jednak okresowo występują śluzowate biegunki. Pacjent podejrzewa krwawienie z hemoroidów. Jakie jest właściwe postępowanie diagnostyczno-lecznicze?",
    "answer": "badanie per rectum, następnie skierowanie pacjenta na kolonoskopię w celu wykluczenia patologii w wyższych odcinkach jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie operacyjne przepukliny pachwinowej metodą Lichtensteina:",
    "answer": "oznacza otwartą plastykę kanału pachwinowego z użyciem siatki z tworzywa sztucznego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "35-letni pacjent został przyjęty do oddziału chirurgicznego z rozpoznaniem ostrego zapalenia trzustki w przebiegu choroby alkoholowej. Chory zgłasza wymioty i bóle w nadbrzuszu. W badaniach obrazowych wykluczono kamicę przewodów żółciowych, potwierdzono postać obrzękową zapalenia trzustki i wykluczono obecność patologicznych zbiorników w okolicy trzustki. U chorego nie występują objawy zapalenia dróg żółciowych, a wykładniki stanu zapalnego utrzymują się na niskim poziomie. Jakie powinno być dalsze postępowanie?",
    "answer": "leczenie zachowawcze do czasu ustąpienia objawów i normalizacji parametrów laboratoryjnych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym powikłaniem po wycięciu tarczycy jest:",
    "answer": "niedoczynność przytarczyc.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przednią ścianę kanału pachwinowego stanowi:",
    "answer": "rozcięgno mięśnia skośnego zewnętrznego brzucha.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do znieczulenia regionalnego nie zalicza się:",
    "answer": "analgosedacji.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chory był hospitalizowany przez dwa tygodnie z powodu ostrego zapalenia trzustki. W trzy tygodnie po wypisaniu do domu zaczął odczuwać bóle w nadbrzuszu, pojawiła się narastająca powoli gorączka. W nadbrzuszu wyczuwa się bolesny, nieruchomy guz. Najbardziej prawdopodobne rozpoznanie to:",
    "answer": "ropień.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstsze źródło przerzutów w wątrobie stanowi rak:",
    "answer": "jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do beznapięciowych technik operacyjnych przepukliny pachwinowej należy:",
    "answer": "operacja Lichtensteina.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do poradni zgłosił się młody mężczyzna, który zauważył okresowy wyciek treści ropnej w górnej części szpary pośladkowej, któremu towarzyszy ból. W badaniu ujawniono kilka otworów na skórze w opisanym miejscu, w chwili badania bez wycieku jakiejkolwiek treści. Wskaż prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "torbiel włosowa.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż badania, które winny poprzedzić wykonanie punkcji jamy brzusznej u chorego z marskością wątroby:",
    "answer": "morfologia, układ krzepnięcia, usg jamy brzusznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rekomendowana minimalna wartość BMI, kwalifikująca do chirurgicznego leczenia otyłości bez współistniejących schorzeń wynosi:",
    "answer": "40.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki pilnie operowanej z powodu krwawienia z pękniętego miąższu wątroby w trakcie zabiegu zastosowano manewr Pringle’a. Polega on na uciśnięciu: 1) tętnicy śledzionowej; 2) tętnicy wątrobowej właściwej; 3) tętnicy żołądkowej prawej; 4) żyły śledzionowej; 5) żyły wątrobowej właściwej; 6) żyły wrotnej; 7) przewodu żółciowego wspólnego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,6,7.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące ostrego zapalenia trzustki (OZT):",
    "answer": "w przebiegu OZT zwiększenie aktywności lipazy we krwi utrzymuje się dłużej niż zwiększenie aktywności amylazy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy Jaworskiego, Rovsinga i Blumberga to typowe objawy:",
    "answer": "zapalenia wyrostka robaczkowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "I stopień klasyfikacji morfologicznej wg Bormanna oznacza zaawansowanego raka żołądka w postaci:",
    "answer": "polipowatego guza bez owrzodzenia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do powikłań znieczulenia i zabiegu chirurgicznego zalicza się:\n1) nudności i wymioty;\n2) czkawkę;\n3) zapalenie płuc;\n4) niewydolność oddechową;\n5) delirium;\n6) zatrzymanie moczu;\n7) zatorowość płucną;\n8) zakażenie rany.",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Trzeciorzędowa nadczynność przytarczyc jest wynikiem:",
    "answer": "autonomicznego, zwiększonego uwalniania PTH występującego po przeszczepieniu nerki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące uchyłka Meckela:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż czynniki predysponujące do powikłań zakrzepowo-zatorowych: 1) wiek; 2) otyłość; 3) długi czas trwania operacji; 4) zabiegi w obrębie miednicy i stawu biodrowego; 5) zabiegi w obrębie kończyny górnej; 6) niedobór wit K; 7) ciąża; 8) stosowanie doustnej antykoncepcji hormonalnej; 9) żylaki kończyn dolnych; 10) choroba nowotworowa. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4,7,8,9,10.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych objawów wskazują na konieczność diagnostyki w kierunku raka odbytnicy? 1) smoliste stolce; 2) krwawienie podczas oddawania stolca; 3) zmiana rytmu wypróżnień; 4) świąd odbytu; 5) wysoka leukocytoza; 6) oddawanie „ołówkowatych” stolców. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,6.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do charakterystycznych objawów zakrzepicy żył głębokich nie należy:",
    "answer": "objaw Pontena.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kwashiorkor wynika z niedoboru:",
    "answer": "białka.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "68-letnia pacjentka zgłosiła się w godzinach wieczornych do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego z powodu kolkowego bólu brzucha, wymiotów kałowych, naprzemiennych biegunek i zaparć od 7 dni, obecności świeżej krwi w stolcu. Podaje, że schudła 12 kg w ciągu ostatnich 3 miesięcy, nie stosuje żadnej diety. W badaniu fizykalnym brzuch wzdęty, bez obrony mięśniowej, szmery perystaltyczne słyszalne, dźwięczne. W badaniu per rectum - bańka odbytnicy pusta. Jakie powinno być dalsze postępowanie?",
    "answer": "przyjęcie pacjentki do oddziału chirurgii ogólnej i kwalifikacja do operacyjnego rozwiązania niedrożności.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zespołu Lyncha (dziedziczny niepolipowaty rak jelita grubego):\n1) dziedziczy się w sposób autosomalny, dominujący;\n2) jedną z jego odmian jest zespół Gardnera;\n3) rozpoznanie opiera się na kryteriach amsterdamskich;\n4) wiek zachorowania przypada zwykle na 20.-30. rok życia;\n5) częściej występuje rak nadnercza.",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "40-letni mężczyzna o masie ciała 80 kg został przywieziony do SOR z oparzeniami III stopnia lewej kończyny górnej, lewej kończyny dolnej i krocza. Jaką objętość płynów należy przetoczyć choremu w ciągu 24 godzin?",
    "answer": "około 9 litrów płynów.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "58-letnia, otyła pacjentka zgłosiła się do lekarza POZ z powodu bólu brzucha, wysokiej gorączki z dreszczami oraz zażółcenia białkówek, które dołączyło się kilka godzin przed wizytą. Po przewiezieniu na SOR u pacjentki pojawiły się zaburzenia ze strony ośrodkowego układu nerwowego pod postacią zaburzeń świadomości. Opisane objawy pozwalają rozpoznać:",
    "answer": "ostre zapalenie dróg żółciowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Punkt McBurneya to:",
    "answer": "miejsce w 1/3 odległości między kolcem biodrowym przednim górnym a pępkiem, leżące zwykle nad podstawą wyrostka robaczkowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku krwawienia z żylaków przełyku, którego nie udało się zatamować endoskopowo lub brak jest możliwości wykonania doraźnego zaopatrzenia endoskopowego, najskuteczniejszą hemostazę można uzyskać stosując:",
    "answer": "zgłębnik Sengstakena-Blakemore’a.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do miejscowych powikłań ostrego zapalenia trzustki należą: 1) zakrzepica układu wrotnego; 2) torbiel prawdziwa trzustki; 3) torbiel rzekoma trzustki; 4) przetoka trzustkowa; 5) ropień. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W różnicowaniu ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego nie uwzględnia się:",
    "answer": "lewostronnej kamicy nerkowej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Sonda Sengstakena-Blakemore’a jest stosowana w:",
    "answer": "doraźnym zatrzymaniu krwotoku z żylaków przełyku.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na przestrzeni ostatnich lat występowanie chirurgicznych powikłań choroby wrzodowej żołądka i dwunastnicy zmniejszyło się. Co jest tego główną przyczyną?",
    "answer": "udoskonalenie metod leczenia zachowawczego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym miejscem występowania zatorów w obrębie tętnic jest podział:",
    "answer": "tętnicy udowej na tętnicę powierzchowną i głęboką uda.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "35-letni motocyklista został przyjęty do SOR po wypadku komunikacyjnym. Pacjent jest nieprzytomny. W badaniu stwierdzono: brzuch deskowaty, HR 140/min, BP 60/40 mmHg, GCS 3, osłuchowo brak szmeru oddechowego nad lewą jamą opłucnową. W FAST płyn w jamie otrzewnej. W gazometrii szacowane stężenie Hb około 6,5 g/dl. Jaka powinna być kolejność postępowania?",
    "answer": "drenaż lewej jamy opłucnowej - laparotomia - TK całego ciała po stabilizacji stanu ogólnego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W której części gruczołu piersiowego najczęściej lokalizuje się rak tego narządu?",
    "answer": "kwadrant górny zewnętrzny.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku rozpoznanego raka kątnicy w stadium T3, zalecanym zabiegiem jest:",
    "answer": "hemikolektomia prawostronna.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Operacja sposobem Mayo wykonywana jest z powodu przepukliny:",
    "answer": "pępkowej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Gastrektomia totalna jest jedną z metod leczenia operacyjnego raka żołądka. Wykonanie tego zabiegu wymaga odtworzenia ciągłości przewodu pokarmowego. Jakie zespolenia wykonuje się podczas tej operacji?",
    "answer": "przełykowo-jelitowe i jelitowo-jelitowe.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który ze sposobów resekcji żołądka jest stosowany w chirurgicznym leczeniu otyłości patologicznej?",
    "answer": "rękawowa resekcja żołądka.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku stwierdzenia nieresekcyjnego guza głowy trzustki, powodującego żółtaczkę mechaniczną oraz niedrożność dwunastnicy, optymalnym paliatywnym postępowaniem operacyjnym będzie:",
    "answer": "wykonanie zespoleń omijających żołądkowo-jelitowego, jelitowo-jelitowego oraz przewodowo- lub pęcherzykowo-jelitowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Siniczy bolesny obrzęk kończyny (phlegmasia caerulea dolens) spowodowany jest:",
    "answer": "uogólnioną zakrzepicą żył powierzchownych i głębokich.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka okrężnicy:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A i C.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wczesny rak żołądka to:",
    "answer": "nowotwór złośliwy obejmujący błonę śluzową i podśluzową, ale nienaciekający błony mięśniowej żołądka.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR przyjęto 27-letnią pacjentkę z silnym bólem brzucha. Pacjentka zasłabła w domu. Pacjentka podaje ból całego brzucha, który trwa od 2 godzin. Ból rozpoczął się nagle, początkowo w podbrzuszu. Pacjentka nie pamięta daty ostatniej miesiączki, ale twierdzi, że nie miesiączkuje od ponad miesiąca. W badaniu palpacyjnym stwierdza się wzmożone napięcie mięśni brzucha oraz tkliwość, poza tym bladość powłok, BP 80/60 mmHg, HR 120/min. Co należy wykluczyć w pierwszej kolejności?",
    "answer": "pękniętą ciążę pozamaciczną.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Sonda Sengstakena-Blakemore'a zakłada się przy:",
    "answer": "krwawieniu z żylaków przełyku.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące ostrego zapalenia pęcherzyka żółciowego:",
    "answer": "badaniem z wyboru jest tomografia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "56-letnia chora została poddana zabiegowi tyreoidektomii całkowitej z powodu choroby Gravesa-Basedowa. Bezpośrednio po usunięciu rurki intubacyjnej występują objawy ostrej niewydolności oddechowej w postaci stridoru i duszności. Najbardziej prawdopodobną przyczyną wystąpienia takich objawów jest:",
    "answer": "obustronne porażenie fałdów głosowych z wąską szparą głośni.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak jelita grubego najczęściej lokalizuje się w:",
    "answer": "esicy i odbytnicy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Uchyłek Meckela składa się:",
    "answer": "ze wszystkich warstw ściany jelita.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące keloidu:",
    "answer": "powstaje w miejscu rany i obejmuje także przyległą, prawidłową skórę, wzrost zmiany utrzymuje się powyżej 6 miesięcy od urazu, najczęściej dotyczy ran górnej połowy klatki piersiowej i ramion.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent zgłasza tępy, uciążliwy, rozlany, głęboko umiejscowiony ból brzucha, którego lokalizacji nie potrafi dokładnie określić, najsilniejszy w linii pośrodkowej ciała. Pacjent zgłasza, że jest to ból taki, jaki wystąpił 20 lat temu, kiedy pojawiły się pierwsze objawy ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego. Jak określa się taki rodzaj bólu?",
    "answer": "ból trzewny.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "30-letnia kobieta o masie ciała 60 kg została przywieziona do SOR z oparzeniami III stopnia lewej kończyny górnej, lewej kończyny dolnej i krocza. Jaką objętość płynów należy przetoczyć chorej w ciągu 24 godzin?",
    "answer": "około 7 litrów płynów.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent 65-letni po wszczepieniu 10 lat wcześniej protezy aortalno-aortalnej z powodu pękniętego tętniaka aorty brzusznej. Od około 3 miesięcy okresowo gorączkuje. W dniu dzisiejszym został przywieziony do SOR-u z objawami masywnego krwawienia z górnego odcinka przewodu pokarmowego. W TK stwierdza się cechy nacieku zapalnego wokół protezy z pęcherzykami gazu. U pacjenta należy podejrzewać w pierwszej kolejności:",
    "answer": "krwawienie z przetoki aortalno-dwunastniczej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Złamanie Monteggii to złamanie:",
    "answer": "trzonu kości łokciowej z przemieszczeniem i zwichnięciem głowy kości promieniowej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Właściwym postępowaniem w przypadku perforacji odbytnicy z towarzyszącym kałowym zapaleniem otrzewnej jest:",
    "answer": "wyłonienie kolostomii.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do leczenia operacyjnego przewlekłego zapalenia trzustki w każdym przypadku nie jest:",
    "answer": "torbiel rzekoma.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego położonego zakątniczo zalicza się:",
    "answer": "dodatni objaw Jaworskiego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do drenażu opłucnej nie jest:",
    "answer": "wysięk opłucnowy w ostrym zapaleniu trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Sonda Sengstakena-Blakemore’a służy do:",
    "answer": "tymczasowego tamowania krwotoku z żylaków przełyku.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mitotan jest stosowany jako leczenie uzupełniające w:",
    "answer": "raku kory nadnercza.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W której z wymienionych przepuklin dochodzi do zniesienia anatomicznego kąta Hissa?",
    "answer": "przepuklina wślizgowa.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego zgłosiła się kobieta, która skarży się na występujący od godzin wieczornych dnia poprzedniego ból w lewym podbrzuszu, temperaturę ciała 39°C. W lewym dolnym kwadrancie brzucha wyczuwa się słabo ruchomy względem podłoża guz. W pierwszej kolejności u pacjentki należy podejrzewać (PYTANIE ANULOWANE):",
    "answer": "ostre zapalenie uchyłków.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka przełyku: 1) zalicza się go do nowotworów o dobrym rokowaniu; 2) najczęstszym typem raka przełyku jest adenocarcinoma; 3) jednym z czynników ryzyka wystąpienia raka przełyku jest achalazja; 4) rak przełyku wcześnie nacieka otaczające tkanki i daje przerzuty do węzłów chłonnych; 5) podstawowym sposobem leczenia raka przełyku jest leczenie chirurgiczne. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przepuklin wewnętrznych nie zalicza się:",
    "answer": "przepukliny okołostomijnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powikłaniem po operacji usunięcia tarczycy może być:",
    "answer": "niedoczynność przytarczyc.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Operacja Whipple'a w modyfikacji Traverso to resekcja:",
    "answer": "trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dren Kehra stosowany jest w:",
    "answer": "chirurgii dróg żółciowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do przeszczepienia wątroby nie jest:",
    "answer": "rozsiany rak wątrobowokomórkowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki skarżącej się na cykliczne, regularnie pojawiające się od dłuższego czasu dolegliwości bólowe podbrzusza i towarzyszące miesiączce krwawienia z odbytnicy powinno się podejrzewać:",
    "answer": "uchyłek Meckela.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki skarżącej się na cykliczne, regularnie pojawiające się od dłuższego czasu dolegliwości bólowe podbrzusza i towarzyszące miesiączce krwawienia z odbytnicy powinno się podejrzewać:",
    "answer": "endometriozę przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku guza wątroby stwierdzonego przypadkowo w badaniu USG i podejrzenia przerzutu nowotworowego niezbędnym jest wykonanie w pierwszej kolejności:",
    "answer": "dokładnego wywiadu lekarskiego, TK jamy brzusznej z kontrastem, badania endoskopowego górnego i dolnego odcinka przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "45-letni pacjent nadużywający alkoholu, palący papierosy, został przyjęty do SOR z silnym bólem brzucha. Przy przyjęciu pacjent blady, spocony, zgłasza ból całego brzucha, który jest nie do zniesienia i nasila się przy poruszaniu się. W badaniu brzuch deskowaty, osłuchowo brak perystaltyki. W wywiadzie pacjent podaje nagły silny ból w nadbrzuszu, który następnie rozlał się na całą jamę brzuszną. Które z badań należy wykonać w pierwszej kolejności?",
    "answer": "USG jamy brzusznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "45-letni pacjent nadużywający alkoholu, palący papierosy, został przyjęty do SOR z silnym bólem brzucha. Przy przyjęciu pacjent blady, spocony, zgłasza ból całego brzucha, który jest nie do zniesienia i nasila się przy poruszaniu się. W badaniu brzuch deskowaty, osłuchowo brak perystaltyki. W wywiadzie pacjent podaje nagły silny ból w nadbrzuszu, który następnie rozlał się na całą jamę brzuszną. Które z badań należy wykonać w pierwszej kolejności?",
    "answer": "RTG klatki piersiowej i przeglądowe jamy brzusznej w pozycji stojącej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W czasie operacji guza przerzutowego wątroby chirurg wykonał, jak objaśnił studentom, manewr Pringle’a. Polega on na:",
    "answer": "czasowym zaciśnięciu więzadła wątrobowo-dwunastniczego w celu ograniczenia napływu krwi do wątroby.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku wystąpienia ostrych objawów brzusznych u pacjenta w ciężkim stanie, wyniszczonego, z perforacją jelita grubego na tle zapalenia uchyłków esicy, operacją z wyboru jest:",
    "answer": "resekcja esicy sposobem Hartmanna.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące róży (erysipelas):",
    "answer": "zakażeniu nie towarzyszą objawy ogólne.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące hemoroidów:",
    "answer": "żylaki odbytu mogą wypadać podczas defekacji, ale samoistnie cofają się do kanału odbytu - jest to przykład trzeciego stopnia zaawansowania choroby hemoroidalnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów pozajelitowych towarzyszących chorobie Crohna należy:",
    "answer": "zgorzelinowe zapalenie skóry.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przepuklina Richtera to:",
    "answer": "każda przepuklina kresy białej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przepuklina Richtera to:",
    "answer": "przepuklina zawierająca fragment obwodu jelita.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu chirurgicznego trafił 55-letni chory z następującymi dolegliwościami: od wielu lat krwawienia świeżą krwią z odbytu, ostatnio nasiliły się, okresowo świąd i pieczenie w tej okolicy, ostatnio po opróżnieniu odprowadza palcem wypadające na zewnątrz guzki. Na tej podstawie można rozpoznać guzki krwawnicze:",
    "answer": "III stopnia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W niedrożności dolnego odcinka przewodu pokarmowego dominującymi objawami są: 1) wymioty we wczesnym okresie choroby; 2) początkowo zasadowica, a potem kwasica metaboliczna; 3) unieruchomienie płynu pozakomórkowego w tzw. trzeciej przestrzeni; 4) zwiększenie stężenia hemoglobiny i hematokrytu; 5) rozdęte pętle jelitowe, w których gromadzi się płyn. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z podanych dostępów nie jest wykorzystywany w leczeniu żywieniowym?",
    "answer": "sigmoideostomia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z urazem głowy po wypadku samochodowym stwierdza się: - anizokorię L>P; - otwieranie oczu tylko na silny bodziec bólowy; - pacjent wydaje niezrozumiałe dźwięki; - przy zakładaniu dostępu żylnego, pacjent wycofuje rękę. Wskaż punktację w skali GCS i czy pacjent wymaga intubacji dotchawiczej:",
    "answer": "GCS 8, pacjent wymaga intubacji.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespolenie żołądkowo-jelitowe sposobem Rydygiera (Billrotha I) polega na:",
    "answer": "zespoleniu żołądka z dwunastnicą.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dorosły mężczyzna po upadku z 3 piętra budynku mieszkalnego jest nieprzytomny: nie otwiera oczu na bodziec bólowy, nie wydaje dźwięków, napręża mięśnie prostowniki kończyn, odwodzi i obraca ramiona do wewnątrz - ustawia kończyny w pozycji wyprostnej. Ile punktów otrzyma ten pacjent w skali GCS?",
    "answer": "4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące guzów stromalnych - GIST (Gastrointestinal Stromal Tumors):",
    "answer": "są pochodzenia nabłonkowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z regułą “dziewiątek” oparzenie obu kończyn dolnych i krocza u dorosłego to oparzenie:",
    "answer": "37% powierzchni ciała.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Co nie jest wskazaniem do pilnej laparotomii zwiadowczej po urazie brzucha?",
    "answer": "pęknięcie aorty wstępującej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące raka tarczycy:",
    "answer": "rak anaplastyczny nie nacieka otaczających tkanek, rzadko przerzutuje do płuc.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W zespole Lynch 1 typowe jest występowanie następujących nowotworów:",
    "answer": "rak jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące niedożywienia typu kwashiorkor:",
    "answer": "u chorych zawsze dochodzi do zmniejszenia masy ciała.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obecnie klasyczne zdjęcie radiologiczne jamy brzusznej ma nadal znaczenie w diagnostyce następujących ostrych chorób jamy brzusznej:\n1) perforacji przewodu pokarmowego;\n2) krwawienia do jamy otrzewnej;\n3) niedrożności jelit;\n4) ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego;\n5) skrętu i perforacji torbieli jajnika.",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy żółtaczki mechanicznej obejmują:",
    "answer": "ciemne zabarwienie moczu, podwyższone stężenie AST, podwyższone stężenie bilirubiny pośredniej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy żółtaczki mechanicznej obejmują:",
    "answer": "ciemne zabarwienie moczu, odbarwienie stolca, podwyższone stężenie ALP.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Złamanie Collesa to złamanie:",
    "answer": "nasady dalszej kości promieniowej w miejscu typowym.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół z niedokrwienia Volkmanna jest zwykle obserwowany jako powikłanie złamania:",
    "answer": "kości ramiennej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych sposobów leczenia przywraca barierę antyrefluksową w chorobie refluksowej przełyku?",
    "answer": "leki prokinetyczne.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych sposobów leczenia przywraca barierę antyrefluksową w chorobie refluksowej przełyku?",
    "answer": "fundoplikacja.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dodatni objaw Homansa jest charakterystycznym wykładnikiem:",
    "answer": "zakrzepicy żył goleni.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie chirurgiczne bezobjawowej kamicy pęcherzyka żółciowego należy rozważyć w przypadku: 1) chorego w młodym wieku; 2) chorego na cukrzycę; 3) chorego przed rozległymi operacjami kardiochirurgicznymi albo przeszczepieniem narządów; 4) gdy współwystępuje choroba wrzodowa żołądka lub dwunastnicy; 5) wyraźnego życzenia chorego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wrotami przepukliny udowej jest pierścień udowy, w jego skład wchodzą następujące struktury, z wyjątkiem:",
    "answer": "więzadła pachwinowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wrotami przepukliny udowej jest pierścień udowy, w jego skład wchodzą następujące struktury, z wyjątkiem:",
    "answer": "rozcięgna mięśnia skośnego zewnętrznego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące żółciowego zapalenia otrzewnej: 1) jest wynikiem drażniącego działania żółci na otrzewną; 2) diagnostyczne nakłucie otrzewnej z obecnością krwiście podbarwionego płynu pozwala na postawienie rozpoznania; 3) dynamika objawów (czasowa regresja dolegliwości) może przypominać perforację wrzodu trawiennego; 4) przy pewnym rozpoznaniu, podstawą leczenia jest leczenie zachowawcze, z szerokowidmową antybiotykoterapią; 5) obecność perforacji ściany pęcherzyka jest warunkiem rozpoznania; 6) stan po wycięciu pęcherzyka żółciowego w przeszłości pozwala na wykluczenie rozpoznania. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badanie palpacyjne tętna w warunkach klinicznych jest możliwe na wszystkich wymienionych poniżej tętnicach, z wyjątkiem:",
    "answer": "tętnicy biodrowej wspólnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mianem wczesnego raka żołądka określa się:",
    "answer": "zmianę ograniczoną do błony śluzowej i warstwy podśluzowej niezależnie od obecności przerzutów w węzłach chłonnych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z poniższych objawów nie jest powikłaniem poprzetoczeniowym?",
    "answer": "zmniejszenie stężenia bilirubiny we krwi.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż cechy charakteryzujące chorobę Leśniowskiego-Crohna: 1) zmiany chorobowe mogą występować w każdym odcinku przewodu pokarmowego; 2) zmiany są ograniczone jedynie do błony śluzowej i podśluzowej; 3) często w przebiegu choroby występują przetoki okołoodbytnicze; 4) w jej leczeniu chirurgicznym obowiązuje zasada wykonywania zabiegów oszczędzających; 5) w jej leczeniu chirurgicznym wskazane są rozległe zabiegi resekcyjne. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bóle spoczynkowe w skali Fontaine’a są określone stopniem:",
    "answer": "III.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku uporczywych wymiotów może dojść do:",
    "answer": "hipochloremii, hipokaliemii, zasadowicy metabolicznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W profilaktyce raka jelita grubego w przebiegu rodzinnej polipowatości gruczolakowatej stosowane są:",
    "answer": "inhibitory cyklooksygenaz.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Mallory-Weissa to:",
    "answer": "krwotok z pękniętej śluzówki w rejonie wpustu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z poniższych metod operacyjnych jest najczęściej stosowana u chorego operowanego w trybie pilnym z powodu perforacji uchyłka esicy?",
    "answer": "operacja sposobem Hartmanna.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chory lat 24 z rozpoznanym od 3 lat wrzodziejącym zapaleniem jelita zgłasza uporczywy świąd skóry, przewlekłe zmęczenie, osłabienie. Najbardziej prawdopodobną przyczyną zgłaszanych dolegliwości jest:",
    "answer": "pierwotne stwardniające zapalenie dróg żółciowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż zestaw cech charakteryzujących chorobę Leśniowskiego-Crohna: 1) zmiany chorobowe mogą występować w każdym odcinku przewodu pokarmowego; 2) zmiany są ograniczone jedynie do błony śluzowej i podśluzowej; 3) często w przebiegu choroby występują przetoki okołoodbytnicze; 4) w leczeniu chirurgicznym tej choroby obowiązuje zasada wykonywania zabiegów oszczędzających; 5) w leczeniu chirurgicznym tej choroby wskazane są rozległe zabiegi resekcyjne. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Klasyczne objawy ostrego zapalenia dróg żółciowych wchodzące w skład triady Charcota obejmują:",
    "answer": "ból w prawym górnym kwadrancie brzucha, żółtaczkę i gorączkę z dreszczami.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chirurg po konsultacji stwierdził, że u chorego występuje objaw Courvoisiera. Oznacza to:",
    "answer": "rozdęty, niebolesny pęcherzyk z towarzyszącą żółtaczką.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak jelita grubego najczęściej lokalizuje się w obrębie:",
    "answer": "odbytnicy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ostre zapalenie trzustki (OZT): 1) w około 80% przypadków ma przebieg łagodny; 2) często charakteryzuje się objawami rozlanego zapalenia otrzewnej; 3) nawraca zwykle u osób spożywających często alkohol; 4) powoduje zazwyczaj niewydolność wielonarządową; 5) w większości przypadków leczone jest zachowawczo. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do następstw ciężkich obrażeń ciała nie należy:",
    "answer": "zasadowica.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych technik operacyjnych nie dotyczy operacji przepukliny pachwinowej?",
    "answer": "Littrego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych chorób nie ma związku z obecnością polipów w jelicie grubym?",
    "answer": "dziedziczny rak jelita grubego (HNPCC).",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W trakcie ostrego dyżuru chirurgicznego przyjęto na oddział chorego w trakcie przewlekłej terapii przeciwzakrzepowej prowadzonej doustnymi antagonistami witaminy K, którego trzeba zoperować ze wskazań życiowych. Aby w krótkim czasie odwrócić działanie doustnych antykoagulantów należy zastosować:",
    "answer": "osocze świeżo mrożone.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który rodzaj krwiaka wewnątrzczaszkowego jest spowodowany uszkodzeniem tętnicy oponowej środkowej?",
    "answer": "nadtwardówkowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Adnotacja na wypisie 'stan po operacji Hartmanna' oznacza, że pacjent:",
    "answer": "przebył totalną kolektomię z wytworzeniem zbiornika jelitowego i ileostomii protekcyjnej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Adnotacja na wypisie 'stan po operacji Hartmanna' oznacza, że pacjent:",
    "answer": "ma czasową, końcową kolostomię.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaźnik ciśnienia kostka:ramię (ABPI) u osób zdrowych wynosi co najmniej 1. Stwierdzenie ABPI < 0,5 wskazuje na:",
    "answer": "krytyczne niedokrwienie kończyny.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Sudecka może rozwinąć się w wyniku:",
    "answer": "urazu głowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Sudecka może rozwinąć się w wyniku:",
    "answer": "unieruchomienia kończyny.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem ryzyka raka piersi nie jest:",
    "answer": "wiek po 35. roku życia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czynnikiem ryzyka raka piersi nie jest:",
    "answer": "późne rozpoczęcie miesiączkowania i wczesne wejście w okres menopauzy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym nowotworem złośliwym tarczycy jest rak:",
    "answer": "brodawkowaty.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Choroba zwykle dotyczy młodych mężczyzn uzależnionych od nikotyny. Objawia się bólami mięśni stóp i palców, które nasilają się przy ich poruszaniu. Może współistnieć zapalenie żył powierzchownych. W arteriografii stwierdza się niedrożność i zwężenia tętnic małego kalibru. W jej przebiegu może dojść do martwicy kończyn. Choroba nie jest związana z miażdżycą. Opis jakiej choroby podano powyżej?",
    "answer": "choroby Buergera.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który stopień niedokrwienia kończyny dolnej w skali Fontaine’a charakteryzuje chromanie przestankowe?",
    "answer": "II.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Cechą charakterystyczną zespołu Leriche’a jest niedrożność:",
    "answer": "końcowego odcinka aorty brzusznej bądź obu tętnic biodrowych wspólnych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Drugim co do częstości występowania rakiem tarczycy jest rak:",
    "answer": "pęcherzykowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakrzepowo-zarostowe zapalenie tętnic to:",
    "answer": "choroba Buergera.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji zmian krwawiących w niszy wrzodowej stopień I według Forresta oznacza:",
    "answer": "aktywne krwawienie.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Którą z wymienionych poniżej zmian jelita grubego charakteryzuje największe ryzyko przemiany nowotworowej?",
    "answer": "gruczolak kosmkowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawem ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego nie jest:",
    "answer": "objaw Cullena.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Ogilviego to:",
    "answer": "wrodzony brak unerwienia autonomicznego jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Ogilviego to:",
    "answer": "ostra rzekomoobturacyjna niedrożność jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszy nowotwór złośliwy stwierdzany w wątrobie to:",
    "answer": "przerzut raka jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Klasyfikacja Lauren dotyczy:",
    "answer": "raka jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Klasyfikacja Lauren dotyczy:",
    "answer": "raka żołądka.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mianem zespołu Ogilviego określa się:",
    "answer": "niedrożność okrężnicy bez jej obturacji.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące triady Whipple’a:",
    "answer": "pacjent jest zwykle wychudzony.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzenie dodatnich objawów Chvostka, Trousseau i Erba może wskazywać na:",
    "answer": "niedoczynność przytarczyc.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Guz Klatskina to:",
    "answer": "rak pęcherzyka żółciowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Guz Klatskina to:",
    "answer": "rak przewodów wątrobowych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 68-letniego chorego, dotychczas nie chorującego, nie korzystającego w ciągu ostatniego roku z pomocy lekarskiej, który zgłosił się do ambulatorium chirurgicznego z powodu zaobserwowanego od 7 dni zażółcenia powłok, w badaniu fizykalnym wykrywa się powiększony, niebolesny pęcherzyk żółciowy. Obraz taki wskazywać może najpewniej na:",
    "answer": "raka głowy trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące nadnerczy: 1) incydentaloma zawsze wymaga leczenia operacyjnego; 2) badaniem z wyboru w diagnostyce obrazowej nadnerczy jest USG; 3) guzów nadnerczy nie należy operować laparoskopowo; 4) guz chromochłonny nadnercza rozwija się z komórek kory nadnercza; 5) zespół Conna najczęściej związany jest z łagodnym gruczolakiem kłębkowej warstwy nadnercza. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zatrzymanie moczu jest częstym powikłaniem po zabiegach operacyjnych w obrębie jamy brzusznej. U pacjenta stwierdza się dolegliwości bólowe podbrzusza oraz nadmierne wypełnienie pęcherza moczowego, a rozpoczęcie mikcji nie jest możliwe. Prawidłowym postępowaniem w przypadku wystąpienia pooperacyjnego zatrzymania moczu jest w pierwszej kolejności:",
    "answer": "założenie cewnika moczowego na 2-3 dni.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniami do wdrożenia antybiotykoterapii w ostrym zapaleniu trzustki są: 1) każdy przypadek ostrego zapalenia trzustki związanego z kamicą przewodową; 2) każdy przypadek ostrego zapalenia trzustki związanego z alkoholem; 3) potwierdzenie obecności zakażonej martwicy w przebiegu OZT; 4) powikłanie OZT pod postacią rzekomej torbieli trzustki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent po upadku z wysokości 5 metrów: - otwiera oczy na bodziec bólowy; - jest splątany, nie umie powiedzieć, gdzie się znajduje i co się stało; - nie spełnia poleceń ruchowych, ale potrafi zlokalizować bodziec bólowy. W skali GCS pacjent otrzyma:",
    "answer": "11 punktów.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do splenektomii może być:",
    "answer": "wszystkie wyżej wymienione.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mężczyzna lat 83, leczący się z powodu zaburzeń rytmu serca i nadciśnienia tętniczego został przywieziony do SOR z powodu bardzo silnych dolegliwości bólowych brzucha. Ból pojawił się nagle, około godziny temu, najpierw był umiejscowiony w nadbrzuszu i miał charakter napadowy, jednak w chwili badania obejmuje całą jamę brzuszną i ma charakter ciągły. Brzuch jest wzdęty, dodatnie objawy otrzewnowe są obecne we wszystkich kwadrantach brzucha. Pacjent ma nudności, wymiotuje treścią pokarmową. Perystaltyka nie jest słyszalna. W badaniu fizykalnym duża przepuklina pachwinowa prawostronna oraz per rectum stolec brązowy w bańce odbytnicy. HR: 96/min, CTK 103/57 mmHg, RR: 18/min, WBC: 33 tys/mm , Hgb 11,2 g/dl, Hct 31%, amylaza 140 U/l, D-dimery 15000 µg/l, TnI <0,001 ng/ml. EKG bez odchyleń od normy. Co jest przyczyną dolegliwości pacjenta?",
    "answer": "ostre niedokrwienie jelit.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłosił się 53-letni mężczyzna z powodu dolegliwości bólowych pod prawym łukiem żebrowym. Ból jest napadowy, pojawił się w dniu wczorajszym, towarzyszą mu nudności i wymioty. W dniu dzisiejszym pojawiła się gorączka z dreszczami, aktualnie 39,2 °C. Pacjent dodatkowo zgłasza ciemniejsze zabarwienie moczu. W badaniu fizykalnym dodatni objaw Chełmońskiego, zażółcenie twardówek oczu, per rectum odbarwiony stolec w bańce odbytnicy. W badaniach laboratoryjnych: Hgb 12,5 g/dl, Hct 36%, CRP 120 mg/l, bilirubina 80 µmol/l (4,68 mg/dl). W usg przewód żółciowy wspólny szerokości 11 mm, pęcherzyk cienkościenny z licznymi złogami. Wskaż prawidłowe rozpoznanie i postępowanie:",
    "answer": "zapalenie dróg żółciowych - endoskopowa cholangiopankreatografia wsteczna i antybiotykoterapia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące owrzodzeń żylnych kończyn dolnych:",
    "answer": "charakteryzuje je silny ból, który można uśmierzyć odciążając kończynę.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do powikłań choroby uchyłkowej zalicza się:",
    "answer": "przetoka esiczo-pęcherzowa.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące ropnia: 1) zasadniczym sposobem leczenia jest jego ewakuacja; 2) leczenie chirurgiczne jest przeciwwskazane, większe korzyści daje antybiotykoterapia; 3) powikłaniem ropnia okołoodbytniczego może być przetoka okołoodbytnicza; 4) powikłaniem ropnia okołoodbytniczego może być szczelina odbytu; 5) ropnie okołoodbytowe występują częściej u mężczyzn. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 3, 5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Operacja sposobem Whipple’a oznacza:",
    "answer": "pankreatoduodenektomię.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Operacja sposobem Whipple’a oznacza:",
    "answer": "pankreatoduodenektomię oraz cholecystektomię.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powstanie ropniaka pęcherzyka żółciowego może być wynikiem:",
    "answer": "wszystkich wymienionych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęściej występujące polipy jelita grubego to:",
    "answer": "polipy hiperplastyczne.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ocena stanu odżywienia pozwala odpowiednio przygotować pacjenta do leczenia operacyjnego poprzez planowe włączenie leczenia żywieniowego. Wskaż parametr, który nie stanowi podstawy zaklasyfikowania pacjenta do grupy chorych niedożywionych:",
    "answer": "ubytek masy ciała (stosunek obecnej masy ciała do tej sprzed choroby) < 10%.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z jednostek chorobowych powinno się brać pod uwagę przy diagnostyce różnicowej ostrego zapalenia pęcherzyka żółciowego? 1) perforacja wrzodu żołądka lub dwunastnicy; 2) zapalenie uchyłków esicy; 3) zapalenie dróg żółciowych; 4) OZT; 5) niedrożność mechaniczna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 3, 4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące incydentaloma: 1) jest to przypadkowo wykryta zmiana guzowata, najczęściej zlokalizowana w nadnerczach; 2) zawsze jest wskazaniem do leczenia operacyjnego; 3) stwierdzając incydentaloma w nadnerczu należy zawsze zweryfikować jego potencjalną aktywność hormonalną; 4) najlepszym badaniem obrazowym weryfikującym guz nadnercza jest TK; 5) jeśli guz jest duży (powyżej 5 cm) należy chorego zakwalifikować do pilnej operacji nie zważając na badania aktywności hormonalnej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 3, 4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Opiekując się w SOR pacjentem z przedziurawieniem wrzodu trawiennego (żołądka lub dwunastnicy) należy: 1) założyć sondę do żołądka celem zmniejszenia objętości treści, która może wylać się z żołądka do jamy otrzewnej; 2) założyć sondę Sengstakena-Blakemore’a celem zamknięcia ubytku w żołądku; 3) wykonać RTG przeglądowe brzucha na stojąco celem potwierdzenia rozpoznania; 4) wykonać gastroskopię celem potwierdzenia rozpoznania; 5) uzupełnić płyny i elektrolity. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1, 3, 5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do poradni zgłosił się 56-letni chory z rozpoznanym w badaniu histopatologicznym gruczolakorakiem trzonu żołądka. Które badanie należy zlecić w celu oceny miejscowego zaawansowania choroby (ocena stagingu)?",
    "answer": "USG jamy brzusznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do poradni zgłosił się 56-letni chory z rozpoznanym w badaniu histopatologicznym gruczolakorakiem trzonu żołądka. Które badanie należy zlecić w celu oceny miejscowego zaawansowania choroby (ocena stagingu)?",
    "answer": "TK jamy brzusznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przyszpitalnej poradni zgłosiła się 73-letnia pacjentka, która 3 lata wcześniej była operowana z powodu raka odbytnicy. Ma przy sobie dwa ostatnie wyniki oznaczenia stężenia CEA: pierwszy wynosił 8,45 ng/ml, kolejny wykonany po 3 miesiącach wynosił 19,39 ng/ml (norma: <5,0 ng/ml). W wykonanym dwufazowym TK jamy brzusznej i klatki piersiowej oraz w kolonoskopii nie stwierdzono patologii. Wskaż, na które badanie należy skierować chorą:",
    "answer": "PET-TK.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników zwiększających ryzyko wystąpienia raka trzustki nie należy:",
    "answer": "otyłość.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników zwiększających ryzyko wystąpienia raka trzustki nie należy:",
    "answer": "ostre zapalenie trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Badaniem określanym jako „złoty standard” do przedoperacyjnej oceny miejscowego zaawansowania gruczolakoraka odbytnicy jest:",
    "answer": "rezonans magnetyczny miednicy mniejszej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie/a dotyczące gruczolakoraka trzustki: 1) najczęściej wywodzi się z komórek zrazikowych trzustki; 2) operacja Whipple’a jest metodą z wyboru w leczeniu resekcyjnego raka głowy trzustki; 3) w jego przebiegu może dochodzić do tzw. wędrującego zakrzepowego zapalenia żył; 4) może rozwijać się na podłożu wewnętrzprzewodowego brodawkowatego nowotworu śluzowego (IPMN); 5) objaw Courvoisiera jest charakterystyczny dla raka trzonu trzustki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Guz włóknisty powłok współistniejący z zespołem Gardnera występujący u młodych kobiet w wieku rozrodczym to najprawdopodobniej:",
    "answer": "fibrosarcoma.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Guz włóknisty powłok współistniejący z zespołem Gardnera występujący u młodych kobiet w wieku rozrodczym to najprawdopodobniej:",
    "answer": "desmoid.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przepuklina u starszego mężczyzny z chorobą obturacyjną płuc uwypuklająca się na zewnątrz jamy brzusznej przez powięź poprzeczną stanowiącą tylną ścianę kanału pachwinowego w miejscu ograniczonym od góry przez ścięgno łączące, od dołu przez więzadło pachwinowe, a bocznie przez naczynia nabrzuszne dolne - jest rozpoznawana jako:",
    "answer": "przepuklina pachwinowa prosta.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż najczęstszą lokalizację przerzutów nowotworowych:",
    "answer": "mózg.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż najczęstszą lokalizację przerzutów nowotworowych (PYTANIE ANULOWANE):",
    "answer": "wątroba.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące dziedzicznego, niepolipowatego raka jelita grubego (HNPCC, zespół Lyncha):",
    "answer": "częściej występuje u mężczyzn.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka tarczycy: 1) rak anaplastyczny jest najrzadszym, ale najbardziej złośliwym z raków tarczycy; 2) najczęstszym nowotworem tarczycy jest rak wywodzący się z komórek typu C; 3) uszkodzenie nerwu krtaniowego wstecznego jest klasycznym powikłaniem po operacji występującym u 1-2% chorych po subtotalnej resekcji; 4) wyleczalność w raku pęcherzykowym jest najwyższa i wynosi 90%; 5) standardowym badaniem w ocenie zmian w obrębie gruczołu tarczowego jest scyntygrafia.",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pod względem histologicznym najczęstszym nowotworem płuc jest (PYTANIE ANULOWANE):",
    "answer": "rak płaskonabłonkowy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji TNM dotyczącej nowotworów opis T3N2M0 oznacza:",
    "answer": "nowotwór bardziej zaawansowany miejscowo z liczniejszymi przerzutami do regionalnych węzłów chłonnych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rak żołądka jest gruczolakorakiem rozwijającym się na podłożu zmian patologicznych w błonie śluzowej żołądka: dysplazji i metaplazji. Wskaż czynniki ryzyka rozwoju raka żołądka:",
    "answer": "palenie tytoniu, płeć męska, zakażenie Helicobacter pylori, przewlekłe zanikowe zapalenie błony śluzowej, wrzód trawienny żołądka, kikut żołądka po resekcji, polipy żołądka.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące rozsiewu raka żołądka:",
    "answer": "we wczesnym raku żołądka przerzuty do węzłów chłonnych są rzadkie, jednak mogą być obecne, kiedy naciek sięga błony podśluzowej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące niedrożności jelit:",
    "answer": "najczęstszą przyczyną niedrożności jelit jest niedrożność zrostowa.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące niedrożności jelit:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A, C i D.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "61-letnia pacjentka bez istotnego obciążenia chorobowego zgłosiła się do poradni chirurgii ogólnej z rozpoznanym guzem typu MALT okolicy wpustu żołądka. Pacjentka nie zgłasza dolegliwości, zmiana została wykryta w badaniach przesiewowych. Wskaż prawidłowe postępowanie lecznicze w tym przypadku:",
    "answer": "zakwalifikowanie pacjentki do eradykacji Helicobacter pylori, ponieważ jest to leczenie pierwszego rzutu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż możliwe zaburzenia zrostu kości:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B,C.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowym leczeniem z wyboru drobnokomórkowego raka płuca jest:",
    "answer": "lobektomia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawowym leczeniem z wyboru drobnokomórkowego raka płuca jest:",
    "answer": "chemioterapia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Następstwem hipokaliemii może/mogą być:",
    "answer": "niedrożność porażenna jelit.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przetoki jelitowe mogą być wynikiem:",
    "answer": "wszystkich wyżej wymienionych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Proces zapalny, zwykle ropny toczący się na powierzchni dłoniowej ręki to:",
    "answer": "zastrzał.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłosił się 53-letni mężczyzna z powodu dolegliwości bólowych jamy brzusznej w nadbrzuszu po posiłku oraz świądu skóry. Pacjent dodatkowo zgłasza ciemnezabarwienie moczu. W badaniu zażółcenie twardówek oczu oraz skóry, per rectumodbarwiony stolec w bańce odbytnicy. W badaniach laboratoryjnych: Hgb 12,5 g/dl, Hct 36%, CRP 5 mg/l, bilirubina 80 μmol/l (4,68 mg/dl). W USG przewód żółciowy wspólnyszerokości 11 mm z obecnym kamieniem, pęcherzyk cienkościenny bez złogów, bezpogrubienia ściany. Wskaż prawidłowe rozpoznanie i postępowanie:",
    "answer": "kamica przewodowa - kwalifikacja pacjenta do endoskopowej cholangiopankreatografii wstecznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji TNM dotyczącej nowotworów opis T4N2M1 oznacza:",
    "answer": "nowotwór rozsiany (uogólniona choroba nowotworowa), naciekający sąsiedniestruktury, z przerzutami odległymi.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "80-letni pacjent przewlekle leżący. W badaniu w okolicy kości krzyżowej stwierdza siępęcherz z otarciem. Według klasyfikacji odleżynę należy zaliczyć do stopnia:",
    "answer": "II.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie/a dotyczące leczenia raka żołądka:\n1) w niektórych przypadkach rozpoznania wczesnego raka żołądka można wykonaćendoskopową resekcję śluzówkową;\n2) w przypadku zmian wieloogniskowych lub zmian umiejscowionych w okolicy wpustużołądka należy wykonać całkowitą resekcję żołądka;\n3) w przypadku raka ograniczonego do 1/3 dalszej części żołądka należy wykonaćprawie całkowitą resekcję żołądka;\n4) bez względu na umiejscowienie zmiany należy wykonać całkowitą resekcję żołądkaaby zminimalizować ryzyko przerzutów nowotworowych;\n5) decyzję o wykonaniu rozległości zabiegu podejmuje się na podstawie doświadczeniai wiedzy chirurga, lokalizacja w tym przypadku nie ma znaczenia.",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie/a dotyczące leczenia raka żołądka: 1) w niektórych przypadkach rozpoznania wczesnego raka żołądka można wykonaćendoskopową resekcję śluzówkową; 2) w przypadku zmian wieloogniskowych lub zmian umiejscowionych w okolicy wpustużołądka należy wykonać całkowitą resekcję żołądka; 3) w przypadku raka ograniczonego do 1/3 dalszej części żołądka należy wykonaćprawie całkowitą resekcję żołądka; 4) bez względu na umiejscowienie zmiany należy wykonać całkowitą resekcję żołądkaaby zminimalizować ryzyko przerzutów nowotworowych; 5) decyzję o wykonaniu rozległości zabiegu podejmuje się na podstawie doświadczeniai wiedzy chirurga, lokalizacja w tym przypadku nie ma znaczenia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z poniższych cech guzka tarczycy o średnicy około 15 mm widzianego w USGbudzi podejrzenie nowotworu?",
    "answer": "obecność mikrozwapnień.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która metoda chirurgiczna może być formą leczenia u chorego z rozpoznaną przetokąokołoodbytniczą?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do wycięcia pęcherzyka żółciowego (cholecystektomii) jest objawowa(udokumentowana) kamica pęcherzyka żółciowego. Planową cholecystektomię należywykonać w przypadku kamicy bezobjawowej u pacjentów:",
    "answer": "po przebytych licznych operacjach brzusznych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do wycięcia pęcherzyka żółciowego (cholecystektomii) jest objawowa(udokumentowana) kamica pęcherzyka żółciowego. Planową cholecystektomię należywykonać w przypadku kamicy bezobjawowej u pacjentów:",
    "answer": "z cukrzycą.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "48-letnia kobieta zgłasza się do szpitala z objawami zapalenia żył powierzchownych prawej kończyny dolnej. Która z poniższych metod nie jest metodą leczenia tej choroby? (Pytanie zostało skomentowane, jako niezgodne z aktualną wiedzą - klucz CEM mówi \"D\")",
    "answer": "heparyna drobnocząsteczkowa podawana podskórnie.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawidłową metodę leczenia pacjenta z zespołem Mallory’ego-Weissa:",
    "answer": "endoskopowa sklerotyzacja źródła krwawienia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W Polsce badania przesiewowe prowadzi się w kierunku kilku nowotworów. Dla któregoz poniższych nowotworów nie ma programu badań przesiewowych w Polsce?",
    "answer": "rak prostaty.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "38-letni chory z objawami wysokiej niedrożności przewodu pokarmowego na podłożuzwężenia odźwiernika jako powikłania choroby wrzodowej zgłasza się z powoduobfitych wymiotów treścią żołądkową. Jakie zaburzenie wodno-elektrolitowe jest uchorego najbardziej prawdopodobne?",
    "answer": "zasadowica oddechowa.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "38-letni chory z objawami wysokiej niedrożności przewodu pokarmowego na podłożuzwężenia odźwiernika jako powikłania choroby wrzodowej zgłasza się z powoduobfitych wymiotów treścią żołądkową. Jakie zaburzenie wodno-elektrolitowe jest uchorego najbardziej prawdopodobne?",
    "answer": "zasadowica metaboliczna.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W leczeniu chorych z otyłością olbrzymią wykonywane są operacje bariatryczne. Któraz poniższych chorób jest przeciwwskazaniem do takiego zabiegu operacyjnego?",
    "answer": "choroba Leśniowskiego-Crohna.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Uszkodzenie dróg żółciowych na poziomie ostrogi łączącej przewody wątrobowe to wg klasyfikacji Bismutha stopień:",
    "answer": "III.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące postępowania z pacjentami po operacji usunięcia tarczycy: 1) u każdego pacjenta po wycięciu tarczycy należy włączyć substytucję tyroksyny wdawce 1 µg/ kg mc. / 24h; 2) u każdego pacjenta po wycięciu tarczycy należy wykonać oznaczenie stężenia TSHok. 6-8 tygodni od operacji; 3) u każdego pacjenta po wycięciu tarczycy należy włączyć substytucję tyroksyny wdawce 3 µg/ kg mc. / 24h; 4) stridor jest częstym powikłaniem po operacji tarczycy i zwykle mija po 24-48godzinach; 5) krwawienie po operacji tarczycy jest niebezpieczne, ponieważ może spowodowaćucisk na drogi oddechowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przetokę odbytu należy różnicować z poniższymi jednostkami chorobowymi, z wyjątkiem:",
    "answer": "kłykcin kończystych.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do izby przyjęć zgłosiła się 56-letnia, otyła kobieta z dolegliwościami bólowymi brzucha, zażółceniem powłok ciała i gorączką z dreszczami. Jakie badanie diagnostyczne należyzalecić? (Pytanie zostało skomentowane, jako niezgodne z aktualną wiedzą - klucz CEM mówi \"B\")",
    "answer": "USG jamy brzusznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stałym elementem wchodzącym w skład zespołu mnogich nowotworów gruczołówdokrewnych typu 2A (MEN2A) jest: (Pytanie zostało skomentowane, jako niezgodne z aktualną wiedzą - klucz CEM mówi \"D\")",
    "answer": "rak rdzeniasty tarczycy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów pozajelitowych towarzyszących chorobie Crohna należy/ą:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Endoskopowa papillotomia (sphincterotomia) ułatwia dostęp do przewodów żółciowych, umożliwiając usunięcie z nich złogów. Który z wymienionych stanów jest przeciwwskazaniem do tego zabiegu?",
    "answer": "zaburzenia krzepnięcia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłosił się 56-letni pacjent z silnymi bólami brzucha i zażółceniem skóry. Na jakie badanie w pierwszej kolejności należy skierować pacjenta?",
    "answer": "tomografię komputerową jamy brzusznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłosił się 56-letni pacjent z silnymi bólami brzucha i zażółceniem skóry. Na jakie badanie w pierwszej kolejności należy skierować pacjenta?",
    "answer": "USG jamy brzusznej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 27-letniego pacjenta leczonego z powodu zespołu zależności alkoholowej rozwinęły się objawy nadciśnienia wrotnego. Podczas badania przedmiotowego wyczuwana jest powiększona śledziona (splenomegalia). Które z poniższych objawów będą świadczyły o hipersplenizmie? 1) hiperurykemia; 2) leukopenia; 3) małopłytkowość; 4) hiperaldosteronizm; 5) niedokrwistość; 6) hipokaliemia; 7) hiperkalcemia; 8) hiponatremia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "66-letni pacjent przebył splenektomię pourazową. Z tego powodu przy wypisie ze szpitala powinien otrzymać zalecenie szczepień profilaktycznych. Szczepienia przeciw jakim z niżej wymienionych drobnoustrojów należy zastosować u tego chorego?",
    "answer": "Klebsiella pneumoniae.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "66-letni pacjent przebył splenektomię pourazową. Z tego powodu przy wypisie ze szpitala powinien otrzymać zalecenie szczepień profilaktycznych. Szczepienia przeciw jakim z niżej wymienionych drobnoustrojów należy zastosować u tego chorego?",
    "answer": "Streptococcus pneumoniae.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym późnym powikłaniem oparzenia przełyku jest:",
    "answer": "zwężenie przełyku.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do SOR zgłasza się matka z 6-letnim dzieckiem i podaje, że syn połknął dwuzłotową monetę. Dziecko ma trudności w połykaniu. Postępowaniem terapeutycznym z wyboru będzie:",
    "answer": "wykonanie u dziecka endoskopii górnego odcinka przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 1"
  }
];